# Урок 3

## 1. Складені оператори присвоєння(compound assignment)

| Ім'я оператора                        | Синтаксис | Сенс       |
| ------------------------------------- | --------- | ---------- |
| Додавання з присвоєнням               | a += b    | a = a + b  |
| Віднімання з присвоєнням              | a -= b    | a = a - b  |
| Множення з присвоєнням                | a \*= b   | a = a \* b |
| Ділення з присвоєнням                 | a /= b    | a = a / b  |
| Отримання остачі з присвоєнням        | a %= b    | a = a % b  |
| Побітове І з присвоєнням              | a &= b    | a = a & b  |
| Побітове АБО з присвоєнням            | a         | = b        |
| Побітове виключаюче АБО з присвоєнням | a ^= b    | a = a ^ b  |
| Побітовий зсув вліво з присвоєнням    | a <<= b   | a = a << b |
| Побітовий зсув вправо з присвоєнням   | a >>= b   | a = a >> b |

### Приклад

```cpp
int a = 5;
a += 10;        // 15
a -= 3;         // 12
a *= 2;         // 24
a /= 6;         // 4
```

## 2. Інкремент, декремент

    Операції **інкременту** (збільшення на 1) і **декременту** (зменшення на 1) змінних настільки поширені, що у них є свої власні оператори в мові **C++**. Крім того, кожен з цих операторів має дві версії: префікса і постфікса.

| **Оператор**          | **Символ** | **Приклад** | **Операція**                      |
| --------------------- | ---------- | ----------- | --------------------------------- |
| Префіксний інкремент  | ++         | ++x         | Інкремент x, а потім обчислення x |
| Префіксний декремент  | −−         | −−x         | Декремент x, а потім обчислення x |
| Постфіксний інкремент | ++         | x++         | Обчислення x, а потім інкремент x |
| Постфіксний декремент | −−         | x−−         | Обчислення x, а потім декремент x |

    З операторами інкременту/декременту версії префікс все просто. Значення змінної `х` спочатку збільшується/зменшується, а потім вже обчислюється, наприклад:

```cpp
int x = 5;
int y = ++x; // x = 6 і 6 присвоюється змінній y
```

    А ось з операторами інкременту/декременту версії постфікс трохи складніше. Компілятор створює тимчасову копію змінної `х`, збільшує або зменшує оригінальний `х` (НЕ копію), а потім повертає копію. Тільки після повернення копія `х` видаляється, наприклад:

```cpp
int x = 5;
int y = x++; // x = 6, але змінній y присвоюється 5
```

    Розглянемо вищенаведений код детально. По-перше, компілятор створює тимчасову копію `х`, яка має таке ж значення, що і оригінал (`5`). Потім збільшується початковий `х` з `5` до `6`. Після цього компілятор повертає тимчасову копію, значенням якої є `5`, і присвоює її змінній `y`. Тільки після цього копія `x` знищується. Отже, у вищенаведеному прикладі ми отримаємо `у = 5` і `х = 6`.

    Ось ще один приклад, який показує різницю між версіями префікс і постфікс:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
	int x = 5, y = 5;
	std::cout << x << " " << y << std::endl;
	std::cout << ++x << " " << --y << std::endl; // версія префікс
	std::cout << x << " " << y << std::endl;
	std::cout << x++ << " " << y-- << std::endl; // версія постфікс
	std::cout << x << " " << y << std::endl;
 
	return 0;
}
```

    Результат виконання програми:

```cpp
5 5
6 4
6 4
6 4
7 3
```

    У рядку №7 змінні `х` і `у` збільшуються/зменшуються на одиницю безпосередньо перед обробкою компілятором, так що відразу виводяться їх нові значення. А в рядку №9 тимчасові копії (`х = 6`, `у = 4`) відправляються в `cout`, а вже тільки потім оригінальні `х` і `у` збільшуються/зменшуються на одиницю. Саме тому зміни значень змінних після виконання операторів версії постфікс не видно до наступного рядка.

    Версія префікс збільшує/зменшує значення змінних перед обробкою компілятором, версія постфікс — після обробки компілятором.

    **Правило: Використовуйте префіксний інкремент і префіксний декремент замість постфіксного інкременту і постфіксного декременту. Версії префікс не тільки продуктивніші, але і помилок з ними (за статистикою) менше.**

## 3. Оператор sizeof

    **Оператор sizeof** — це унарний оператор, який обчислює і повертає розмір певної змінної або певного типу даних в байтах. Ви можете скомпілювати і запустити наступну програму, щоб з’ясувати, скільки пам’яті займають різні типи даних на вашому комп’ютері:

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    std::cout << "bool - " << sizeof(bool) << std::endl;
    std::cout << "char - " << sizeof(char) << std::endl;
    std::cout << "short - " << sizeof(short) << std::endl;
    std::cout << "int - " << sizeof(int) << std::endl;
    std::cout << "long - " << sizeof(long) << std::endl;
    std::cout << "float - " << sizeof(float) << std::endl;
    std::cout << "double - " << sizeof(double) << std::endl;
    std::cout << "long double - " << sizeof(long double) << std::endl;
    return 0;
}
```

    Ось результат, отриманий на моєму комп’ютері:

```
bool - 1
char - 1
short - 2
int - 4
long - 8
float - 4
double - 8
long double - 16
```

    Оператор sizeof також можна використовувати і зі змінними:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    double t = 7.0;
    std::cout << sizeof(t); // виводимо розмір змінної t в байтах
}
```

## 4. Локальні змінні

### 4.1 Область видимості та тривалість життя

    Перш ніж ми почнемо, нам потрібно спочатку розібратися з двома термінами: область видимості і тривалість життя. **Область видимості** визначає, де можна використовувати змінну. **Тривалість життя** визначає, де змінна створюється і де знищується. Ці дві концепції пов’язані між собою.

    Змінні, які визначені всередині блоку, називаються **локальними змінними**. Локальні змінні мають **автоматичну тривалість життя**: вони створюються (і ініціалізуються, якщо необхідно) в точці визначення і знищуються при виході з блоку. Локальні змінні мають **локальну область видимості**, тобто вони входять в область видимості з точки оголошення і виходять в самому кінці блоку, в якому оголошені.

    Наприклад, розглянемо наступну програму:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    int x = 4; // змінна x створюється і ініціалізується тут
    double y = 5.0; // змінна y створюється і ініціалізується тут
 
    return 0;
} // x і y виходять з області видимості і знищуються тут
```

    Оскільки змінні `x` і `y` визначені всередині блоку, який є головним в функції `main`, то вони обидва знищуються, коли main завершує своє виконання.

    Змінні, які визначені всередині вкладених блоків, знищуються, як тільки закінчується вкладений блок:

```cpp
#include <iostream>
 
int main() // зовнішній блок
{
    int m = 4; // змінна m створюється і ініціалізується тут
 
    { // Початок вкладеного блоку
        double k = 5.0; // змінна k створюється і ініціалізується тут
    } // k виходить з області видимості і знищується тут
 
    // Змінна k не може бути використана тут, оскільки вона вже знищена!
 
    return 0;
} // змінна m виходить з області видимості і знищується тут
```

    Вкладені блоки вважаються частиною зовнішнього блоку, в якому вони визначені. Отже, змінні, які визначені в зовнішньому блоці, можуть бути видимими і всередині вкладеного блоку:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{ // початок зовнішнього блоку
 
    int x = 5;
 
    { // початок вкладеного блоку
        int y = 7;
        // Ми можемо використовувати змінні x і y тут
        std::cout << x << " + " << y << " = " << x + y << std::endl;
    } // змінна y знищується тут
 
    // змінну y тут заборонено використовувати, оскільки вона вже знищена!
 
    return 0;
} // змінна x знищується тут
```

### 4.2 Правила вибору області видимості для змінної

    Змінні повинні визначатися в максимально обмеженій області видимості. Наприклад, якщо змінна використовується тільки всередині вкладеного блоку, то вона і повинна бути визначена в ньому:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    // Не визначайте змінну x тут
 
    {
        // Змінна y використовується тільки всередині цього блоку, тому визначаємо її тут
        int x = 7;
        std::cout << x;
    }
 
    // В протилежному випадку, змінна x може бути використана і тут
 
    return 0;
}
```

    Обмежуючи область видимості, ми зменшуємо складність програми, оскільки число активних змінних зменшується. Таким чином, легше побачити, де і які змінні використовуються. Змінна, яка визначена всередині блоку, може використовуватися тільки усередині цього ж блоку (або вкладених в неї підблоків). Цим ми спрощуємо розуміння і логіку програми.

    Якщо в зовнішньому блоці потрібна змінна, то її необхідно оголошувати в зовнішньому блоці:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{
    int y(5); // ми оголошуємо змінну y тут, тому що вона нам буде потрібна у зовнішньому блоці пізніше
 
    {
        int x;
        std::cin >> x;
        // Якби ми оголосили змінну y тут, безпосередньо перед її першим фактичним використанням,
        if (x == 4) {
            y = 4;
        }
    } // то вона була б знищена тут
 
    std::cout << y << std::endl; // а змінна y нам потрібна ще тут
    return 0;
}
```

    Це один з тих рідкісних випадків, коли вам може знадобитися оголосити змінну до її першого використання.

### 4.3 Приховування імен

    Змінна всередині вкладеного блоку може мати те ж ім’я, що і змінна всередині зовнішнього блоку. Коли таке трапляється, то змінна у вкладеному (внутрішньому) блоці «приховує» зовнішню змінну. Це називається **приховуванням імен**:

```cpp
#include <iostream>
 
int main()
{ // зовнішній блок
	int oranges = 5; // зовнішня змінна oranges
 
	if (oranges >= 5) // відноситься до зовнішньої oranges
	{ // вкладений блок
		int oranges; // приховується зовнішня змінна oranges
 
		// Ідентифікатор oranges тепер відноситься до вкладеної змінної oranges.
		// Зовнішня змінна oranges тимчасово прихована
 
		oranges = 10; // тут ми присвоюємо значення 10 вкладеній змінній oranges (НЕ зовнішній)!
 
		std::cout << oranges << std::endl; // виводимо значення вкладеної змінної oranges
	} // вкладена змінна oranges знищується тут
 
	// Ідентифікатор oranges знову відноситься до зовнішньої змінної oranges
 
	std::cout << oranges << std::endl; // виводимо значення зовнішньої змінної oranges
 
	return 0;
} // зовнішня змінна oranges знищується тут
```

    Результат виконання програм:

```
10
5
```

    **Правило: Уникайте використання вкладених змінних з тими ж іменами, що мають зовнішні змінні!**

## 5. Конструкція switch - case

    Ще однією формою організації розаглуження в мові **C++** є **конструкція switch - case**

```cpp
switch(вираз)
{
    case константа_1: інструкція_1;
    case константа_2: інструкція_2;
     
    default: інструкція;
}
```

    Після ключового слова **switch** у дужках йде порівнюваний вираз. Значення цього виразу послідовно порівнюється зі значеннями після оператора **сase**. І якщо збіг буде знайдено, то виконуватиметься певний блок **сase**. Наприкінці конструкції **switch** може стояти блок **default**. Він необов'язковий і виконується в тому випадку, якщо значення після **switch** не відповідає жодному оператору **case**.

    Щоб уникнути виконання наступних блоків **case/default**, наприкінці кожного блоку ставиться оператор **break**. Також, ми можемо хотіти виконувати більше одніє інструкці після збігу з якоюсь константою. Для цього ми можемо використовувати уже нам відоми блоки. Розглянемо синтаксис **switch - case** конструкції у класичному розумінні.

```cpp
switch(вираз)
{
    case константа_1: {
        інструкція;
            ...
        інструкція;
    } break;            // не забудьте про break!!!
    case константа_2:{
        інструкція;
            ...
        інструкція;
    } break;            // не забудьте про break!!!
     
        ...

    default: {
        інструкція;
            ...
        інструкція;
    }
}
```

    Це є повною заміною наступної **if - else** конструкції:

```cpp
if (вираз == константа_1) {
    інструкція;
        ...
    інструкція;
} else if (вираз == константа_2) {
    інструкція;
       ...
    інструкція;
} else if 

        ...

} else {
    інструкція;
        ...
    інструкція;
}
```

#### Приклад:

    Написати програму, яка виводить назву цифри(словом), яку ввів користувач. Якщо на вхід було дано не цифру, то повідомити про це.

    Спочатку роз'язок з конструкцією **if-else**

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    int digit;
    std::cin >> digit;
    if (digit == 0) {
        std::cout << "zero" << std::endl;
    } else if (digit == 1) {
        std::cout << "one" << std::endl;
    } else if (digit == 2) {
        std::cout << "two" << std::endl;
    } else if (digit == 3) {
        std::cout << "three" << std::endl;
    } else if (digit == 4) {
        std::cout << "four" << std::endl;
    } else if (digit == 5) {
        std::cout << "five" << std::endl;
    } else if (digit == 6) {
        std::cout << "six" << std::endl;
    } else if (digit == 7) {
        std::cout << "seven" << std::endl;
    } else if (digit == 8) {
        std::cout << "eight" << std::endl;
    } else if (digit == 9) {
        std::cout << "nine" << std::endl;
    } else {
        std::cout << "This is not a digit!" << std::endl;
    }
    return 0;
}
```

    Тепер альтернативний розв'язок з конструкцією **switch-case**

```cpp
#include <iostream>

int main()
{
    int digit;
    std::cin >> digit;

    switch (digit) {
        case 0: std::cout << "zero"  << std::endl; break;
        case 1: std::cout << "one"   << std::endl; break;
        case 2: std::cout << "two"   << std::endl; break;
        case 3: std::cout << "three" << std::endl; break;
        case 4: std::cout << "four"  << std::endl; break;
        case 5: std::cout << "five"  << std::endl; break;
        case 6: std::cout << "six"   << std::endl; break;
        case 7: std::cout << "seven" << std::endl; break;
        case 8: std::cout << "eight" << std::endl; break;
        case 9: std::cout << "nine"  << std::endl; break;
        default: std::cout << "This is not a digit!"  << std::endl;
    }
    return 0;
}

```
